%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{20}{1}[Des branches infinies]
\'Etudier les branches infinies des fonctions suivantes :
\[ f:x\mapsto \ln\left(\eu{x}+\eu{-x}\right),\quad\quad g:x\mapsto x+\sqrt{x+1}\ln(x+1),\quad\quad h:x\mapsto \sqrt{ \frac{(x-1)^3}{x+1}}. \]
\end{exoApp}

\begin{correction}
Par composée, on a tout d'abord que \[ \lim_{x\to -\infty} f(x) = \lim_{x\to +\infty} f(x) = +\infty. \]
Déterminons le comportement asymptotique au voisinage de $+\infty$. Pour tout $x>0$ :
\begin{align*}
 \frac{f(x)}{x} &= \frac{\ln\left(\eu{x}+\eu{-x}\right)}{x} \\
 &= \frac{\ln\left( \eu{x}\left(1+\eu{-2x}\right)\right)}{x} \\
 &= \frac{ x + \ln\left(1+\eu{-2x}\right)}{x} \\
 &= 1+\frac{\ln\left(1+\eu{-2x}\right)}{x} \tendversen{x\to +\infty} 1
\end{align*}
Enfin, en reprenant le calcul précédent
\begin{align*}
  f(x)-x &= \ln\left(1+\eu{-2x}\right) \tendversen{x\to +\infty} 0
\end{align*}
On peut en déduire que la droite d'équation $y=x$ est asymptote oblique à la courbe de $f$ au voisinage de $+\infty$.

De la même manière, on montre que la droite d'équation $y=-x$ est asymptote oblique à la courbe de $f$ au voisinage de $-\infty$.

Par composée, produit et somme, on constate tout d'abord que \[ \lim_{x\to +\infty} g(x) =+\infty. \]
Pour tout $x>0$ :
\begin{align*}
  \frac{g(x)}{x} &= 1+ \frac{\sqrt{x+1}\ln(x+1)}{x}  \\
  &= 1 + \frac{ \sqrt{x} \sqrt{1+\frac1x}\ln(x+1)}{x}\\
  &= 1+  \sqrt{1+\frac1x}\frac{\ln(x+1)}{\sqrt{x}} \tendversen{x\to +\infty} 1 \text{ par composée et croissance comparée}
\end{align*}
Enfin,
\begin{align*}
  g(x)-x &= \sqrt{x+1}\ln(x+1) \tendversen{x\to +\infty} +\infty
\end{align*}
Ainsi, la courbe de $g$ admet une branche parabolique de direction la droite d'équation $y=x$.

% h:x\mapsto \sqrt{ \frac{(x-1)^3}{x+1}}
$h$ est définie sur $\interoo{-\infty -1}\cup \interfo{1 +\infty}$. Par composée \[ \lim_{x \to -\infty} h(x)=\lim_{x\to +\infty} h(x)=+\infty. \]

Pour tout $x \in \interoo{-\infty -1}\cup \interfo{1 +\infty}$,
\begin{align*}
  \frac{h(x)}{x} &= \sqrt{ \frac{(x-1)^3}{x^2(x+1)}}
\end{align*}
Puisque, par croissance comparée \[ \lim_{x\to +\infty} \frac{(x-1)^3}{x^2(x+1)}= \lim_{x\to -\infty} \frac{(x-1)^3}{x^2(x+1)} = 1, \]
par composée \[ \lim_{x\to -\infty}\frac{h(x)}{x}=\lim_{x\to+\infty} \frac{h(x)}{x} = 1. \]
Enfin, toujours pour $x\in \interoo{-\infty -1}\cup \interfo{1 +\infty}$,
\begin{align*}
 h(x) -x &= \sqrt{\frac{(x-1)^3}{x+1}} - x \\
 &= \frac{\sqrt{(x-1)^3}-x\sqrt{x+1}}{\sqrt{x+1}} \\
 &= \frac{\sqrt{(x-1)^3}^2 - \left(x\sqrt{x+1}\right)^2}{\sqrt{x+1}\left(\sqrt{(x-1)^3}+x\sqrt{x+1}\right)}\\
 &= \frac{-4x^2+3x-1}{\sqrt{(x^2-1)(x-1)^2}+x\sqrt{x+1}} \\
 &= \frac{x^2\left(-4+\frac{3}{x}-\frac{1}{x^2}\right)}
{x^2\left(\sqrt{1-\frac{1}{x^2}}\left|1-\frac{1}{x}\right|+\frac{\sqrt{x+1}}{x}\right)} \tendversen{x\to \pm \infty} -4 \text{ par composée et quotient}
\end{align*}
La droite d'équation $y=x-4$ est asymptote oblique à la courbe de $h$ au voisinage de $+\infty$ et $-\infty$.

\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
